中國大裁員 甲骨文創辦人曾說「中國培養工程師」將威脅美國

在美國大型軟體公司甲骨文（Oracle）傳出將在中國大裁員後，其創辦人兼執行長艾里森（Larry Ellison，圖中）去年疑似反中的言論被中媒挖出。（彭博）

〔財經頻道／綜合報導〕在美國大型軟體公司甲骨文（Oracle）傳出將在中國大裁員後，其創辦人兼執行長艾里森（Larry Ellison）去年關於中國威脅論的發言也被挖出。艾里森表示，美國的主要競爭對手是中國，「 如果讓中國培養的工程師比美國多，並讓中國的科技公司擊敗美國的科技公司」，美國在經濟、軍事上恐會落後中國。

中國媒體在美國軟體公司甲骨文傳出將在中國大裁員後，甲骨文執行長艾里森2018年10月曾接受《福斯新聞》（Fox News）訪問也被挖出，艾里森在訪問中稱，美國的主要競爭對手是中國，「如果我們讓中國經濟超越我們（美國）、如果我們讓中國培養的工程師比我們多、如果我們讓中國的科技公司擊敗我們的科技公司，那過不久我們的軍事、經濟在技術上都會落後」。

艾里森稱，美國和中國的競爭「非常激烈...我希望我們能開發和保護我們的技術...我們必須投資和發展經濟，以便我們能夠與首要嚴重的威脅（中國）競爭」。

艾里森也提到美中貿易衝突的關鍵知識產權（IP）問題，指出「中國挪用美國的IP，他們來說是巨大的優勢，讓中國同時擁有美國和自己的IP，且中國也有很多很優秀的工程師...讓我們必須更好地保護我們的IP」。

艾里森另透露，其和亞馬遜創始人貝佐斯（Jeff Bezos）都同意，Google宣稱不會為美軍研發技術，卻為中國開發審查版搜尋引擎很令人驚訝，而「美國科技公司支持國家、政府非常重要，我們是民主國家，如果不喜歡我們的領導者，就可以把它們換掉」。

艾里森指出，美中間的競爭是「民主制度與共產主義、社會主義制度的競爭...而我們希望看到，我們的民主資本主義制度在這場與共產主義、社會主義的競爭中，取得勝利」。

昨日有多位甲骨文中國員工透露，該公司已確定調整甲骨文中國區研發中心（CDC）約1600人的團隊並展開裁員，首批裁員數約達900人，其中有超過500人屬北京研發中心。